[舊聞重溫]羅范椒芬忘情護主︰ 學生無資格批評特首

教統局常任秘書長羅范椒芬向來自名校的傑出學生訓話時，強調教育獲港府撥出最多資源，學生是最大得益者，無資格批評特首。

【本報訊】被視為特首董建華身邊紅人的教育統籌局常任秘書長羅范椒芬，昨日面對約二百名來自名校的傑出高中生時，直指多得董建華投資教育，令學生成為特區政府下的最大得益者，故此全港近一百萬學生，「最無資格」批評特首。羅太此言引起大學生及中學生代表極度不滿，指她有挺董之嫌，言論荒謬，要求她公開道歉。 記者：倪清江、蔡元貴

相關新聞：搏殺見稱 特首身邊大紅人

羅范椒芬昨出席香港傑出學生協會舉辦的「香港青年高峰會2004」任主講嘉賓，她向在場約二百名大多來自名校的中四及中六學生指出，要批評他人很容易，但勿被誤導，應從不同角度去了解。
羅太稱，學生要有一份「同理心」（empathy），即批評他人時要懂得易地而處，「每個人都有缺點，要設身處地為他人着想。」她表示：「很多人批評特首，但年輕人最無資格（leastqualified）去批評，因為沒有了特首，你們不能得到如此多資源。」

學生：非常憤怒質疑挺董
羅太接受記者訪問時，先後兩次說「學生真係特區政府之下最大得益者」，她解釋「唔係話佢哋冇權（去批評），我覺得佢哋最好唔好啦。」她又教學生應如何對特首作出批評，「我哋需要去睇睇客觀環境，乜嘢影響到佢嘅施政方向。」
羅太其後準備離去時再向記者說：「講錯咗一句，就俾你哋執住嚟講。」她重申只想教學生懂得包容，並否認自己挺董。
部份出席峰會的學生對羅太的言論感到詫異，強調不能認同她的觀點。去年成立的中學生聯盟發起人之一伍展邦說：「非常之憤怒，點解學生冇權去批評？教育唔係政府施捨畀我哋。」他質疑羅太有挺董動機，批評她沒有政治智慧，要求羅太道歉。學聯發言人余冠威亦指羅太挺董，「學生係社會良知，冇受污染，最有資格批評政府。」理大學生會副會長冼嘉駒則指羅太言論荒謬。
教協副會長區伯權認為，政府是納稅人所委託的，教育也是市民所期望得到的，不能當作特首所施予，「學生關心政治，係教師嘅成功，應值得鼓舞。」至於被視為與羅太在教育理念較一致的教育評議會副主席何漢權亦認為只要基於全面資料，不是人云亦云，批評任何人都可以。
學者：應灌輸正確價值觀
教聯會副會長黃均瑜指出，特首在回歸後對教育撥款不斷增加，估計增長超過四成。他認為，不應將教育問題諉過特首，只是執行人員不妥當，公眾不應一面倒批評特首，但並不代表學生不可批評他。
中文大學社會學系副教授陳健民則說，「批評政府並唔應該從個人利益出發，如果特首破壞法治，年輕人出於整個社會利益，點解冇資格批評？」陳說，羅太作為教育工作者，更應向年輕人灌輸正確的價值觀。
他認為，政府處於弱勢，高官希望社會人士支持政府並不出奇，尤其在人大釋法後，「董建華要爭取番一個地位。」理工大學應用社會科學系講師張超雄認為羅范椒芬作為公務員，應保持政治中立，避免介入公共政策的爭論，否則就會變成問責官員。

要對香港有供獻先有資格批評

葉劉指示威者交稅少 質疑為何圍稅局
有網民不滿政府未回應反修例人士訴求，發動「接放工」行動癱瘓政府運作，一度約有200名示威人士聚集稅務大樓大堂。身兼行政會議成員的新民黨葉劉淑儀表示，這些年輕人交稅不多，質疑為何要包圍稅務局。

葉劉淑儀又指出，除衝擊警總、入境處，現在又包圍稅務局，認為示威者的訴求似乎已跟修例沒有關係，政府就算再退一步、改字眼，短期內都難以平息，反而引發新一輪訴求。